\documentclass{VUMIFPSbakalaurinis}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{bm}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{color}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
% \usepackage[newfloat,outputdir=build]{minted}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{subfig}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{xparse}
\usepackage{backnaur}
\usepackage[binary-units=true, per-mode=symbol]{siunitx}
\sisetup{locale=DE}

\usepackage{algorithmicx}
\algrenewcommand\algorithmicif{\textbf{jei}}
\algrenewcommand\algorithmicthen{\textbf{:}}
\algrenewcommand\algorithmicelse{\textbf{kitaip:}}
\algrenewcommand\algorithmicprocedure{\textbf{procedūra}}
\algblockdefx{Kiekvienai}{EndFor}%
    [1]{\textbf{kiekvienai} #1 \textbf{:}}{\ldots}%
\algblockdefx{Kiekvienam}{EndFor}%
    [1]{\textbf{kiekvienam} #1 \textbf{:}}{\ldots}%
\algblockdefx{Visada}{EndWhile}[0]{\textbf{visada:}}{\ldots}%
\makeatletter
\ifthenelse{\equal{\ALG@noend}{t}}%  remove trailing newline
  {\algtext*{EndFor}}
  {}%
\ifthenelse{\equal{\ALG@noend}{t}}%  remove trailing newline
  {\algtext*{EndWhile}}
  {}%
\ifthenelse{\equal{\ALG@noend}{t}}%  remove trailing newline
  {\algtext*{EndProcedure}}
  {}%
\makeatother

\usepackage{enumitem}
\setitemize{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}
\setenumerate{noitemsep,topsep=0pt,parsep=0pt,partopsep=0pt}

\usepackage[hidelinks,unicode]{hyperref}

\usepackage{listings}
\lstdefinestyle{hs}{
    basicstyle=\footnotesize\ttfamily,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=t,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\footnotesize,
    texcl=true,
}

\DeclareMathOperator{\sign}{sgn}

\newcommand{\eng}[1]{angl.~\emph{#1}}  % need oneliners for spacing
\newcommand{\inlinecode}[1]{\mbox{\texttt{#1}}}

\newcommand{\fig}[3][scale=0.375]{%
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \includegraphics[#1]{#2}
        \caption{#3}%
        \label{fig:#2}  % chktex 24
    \end{figure}
}
\newcommand{\figref}[1]{\ref{fig:#1}}

\NewDocumentEnvironment{tab}{mmm}{%
    \begin{table}[H]\footnotesize%
        \centering
        \caption{#1}
        \begin{tabular}{#2}
        }{%
        \end{tabular}
        \label{tab:#3}  % chktex 24
    \end{table}%
}
\newcommand{\tabref}[1]{\ref{tab:#1}}

\newcommand{\appl}[1]{\label{app:#1}}
\newcommand{\appref}[1]{\ref{app:#1}}

\newcommand{\secl}[1]{\label{sec:#1}}
\newcommand{\seclref}[1]{\ref{sec:#1}}

\newcommand{\eqllabel}[1]{\label{eq:#1}}
\newcommand{\eqlref}[1]{\ref{eq:#1}}

\NewDocumentEnvironment{code}{mm}{
    \captionsetup{type=figure}
        }{%
    \caption{#1}\label{lst:#2}
}
\newcommand{\coderef}[1]{\ref{lst:#1}}

\newcommand{\apxref}[1]{\ref{apx:#1}}

\NewDocumentEnvironment{algo}{mm}{
    \captionsetup{justification=centering}
    \begin{algorithm}
        \caption{#1}\algolabel{#2}
        }{%
    \end{algorithm}
}
\newcommand{\algolabel}[1]{\label{alg:#1}}
\newcommand{\algoref}[1]{\ref{alg:#1}}
\newcommand{\algollabel}[1]{\label{algl:#1}}
\newcommand{\algolref}[1]{\ref{algl:#1}}

\newcommand{\ilabel}[1]{\label{item:#1}}
\newcommand{\iref}[1]{\ref{item:#1}}

\newcommand{\tla}{TLA\textsuperscript{+}}

\newcommand{\red}[1]{{\color{red}#1}}  % for PDF
% \newcommand{\red}[1]{***#1***}  % for print
\newcommand{\todo}[1]{\red{[TODO:~#1]}}
\newcommand{\Todo}{\par\red{TODO}\par}


\newcommand{\horizline}[1]{\rule{\paperwidth}{#1}}

\setmainfont{Times New Roman}
\bibliography{./build/bibliografija}

% TITLE PAGE
\university{Vilniaus Universitetas}
\faculty{Informatikos institutas}
\department{Programų sistemų katedra}
\papertype{Bakalauro baigiamasis darbas}
\title{Įterptinių sistemų programavimo kalbos Atom praplėtimas pertrauktimis ir
formalus verifikavimas}
\titleineng{Extension with Interrupts and Formal Verification of the Embedded
System Programming Language Atom}
\author{Ugnius Beinorius}
\supervisor{doc.~dr.~Karolis Petrauskas}
\reviewer{partn.~doc.~Andrius Adamonis}
\date{Vilnius – \the\year}

\begin{document}

\maketitle
\cleardoublepage\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{2}

\section*{Santrauka}
  Įterptinė programinė įranga įprastai turi būti itin patikima ir efektyviai
  naudoti išteklius. Tarp šių reikalavimų iškyla prieštara dėl industrijoje
  įprastų programavimo kalbų kaip C, kuriose tvirtos patikimumo garantijos
  iškeičiamos į žemo lygio prieigą prie aparatinės įrangos. Tačiau dalykinei
  sričiai specifinės kalbos (\eng{Domain Specific Language}) gali būti realia
  alternatyva. Kad nereikėtų užsiimti visų naujų kalbų kūrimo problemų, dažnai
  siūloma įterpti norimą DSL į bendros paskirties programavimo kalbą siekiant
  pasinaudoti esama ekosistema. Autoriai siūlo praplėsti esamą aukšto
  patikimumo įterptinę DSL įterptinėms sistemoms kad palaikytų pertrauktis
  nerašant C. Šiame darbe autoriai įgyvendino pasiūlytus pakeitimus funkcinėje
  įterptinėje DSL „Atom“, sukūrė formalų \tla{} modelį išplėstai kalbai ir
  formaliai verifikavo reikiamas prielaidas kad generuotos programos išliktų
  saugios.
  \raktiniaizodziai{įterptinė programinė įranga, įterptinės sistemos, realaus
  laiko programinė įranga, įterptinės dalykinei sričiai specifinės kalbos,
  Atom, Haskell, funkcinis programavimas, pertrauktys, vienalaikiška programinė
  įranga, sąlyginiai neskaidomi veiksmai, TLA+, modelių tikrinimas, formalūs
  metodai.}

\section*{Summary}
  Embedded software is typically required to achieve high reliability and
  highly efficient resource usage. That presents a contradiction in the form of
  industry-standard programming languages such as C:\ automated reliability
  guarantees are traded for low level hardware access. But Domain Specific
  Languages offer a competetive approach. To avoid the complications with brand
  new languages, it is often proposed to embed a DSL into a general purpose
  language to take advantage of the available ecosystem. We propose to extend
  an existing high reliability EDSL for embedded systems to support interrupts
  without falling back to C. In this thesis we implement the proposed changes
  for the Atom functional EDSL, create a \tla{} formal model for the extended
  language and formally verify the necessary assumptions to keep the generated
  programs safe.
  \keywords{embedded software, embedded systems, realtime software, embedded
  domain specific languages, Atom, Haskell, functional programming, interrupts,
  concurrent software, guarded atomic actions, TLA+, model checking, formal
  methods.}

\tableofcontents

\sectionnonum{Įvadas}
\subsection*{Darbo kontekstas ir motyvacija}
  % Šiais laikais įterptinės sistemos yra neatsiejama gyvenimo dalis visiems.
  % Tačiau nepaisant dešimtmečių technologinės ir mokslinės pažangos
  % kompiuterijoje, įterptinės sistemos tebėra kuriamos panašiais metodais kaip
  % didžiųjų kompiuterių programinė įranga kai dar nebuvo priežasties kam nors
  % norėti kompiuterio namuose\footnote{``There is no reason for any individual
  % to have a computer in his home.'' -- Ken Olsen, 1977. Vėliau teigė kad % chktex 8
  % turėjo omeny ``protingus namus'', bet net ir tai tapo realybe populiarėjant
  % daiktų internetui.}.
  % \par
  % Galingas įterptines sistemas, su pvz.\ ``Windows~7~Embedded'', laikome per
  % mažai besiskiriančiomis nuo paprastų asmeninių kompiuterių, todėl šiame
  % darbe įterptinėmis laikomos sistemos, neturinčios aparatinės įrangos
  % pakankamam operacinės sistemos palaikymui, kaip atminties valdymo vieneto
  % (MMU, \eng{memory management unit}).
  % \par
  % Šioje srityje tradiciškai programuojama C kalba, vis dažniau minima saugumo
  % spragose nei programų kūrime. Ko gero pagrindinė to priežastis yra resursų
  % stoka įterptinėse sistemose. Pavyzdžiui, turint tik
  % \SI{2}{\kibi\byte}~\cite{atmega} operatyvinės atminties (RAM), daugelį
  % kalbų galima iš karto atmesti. Tokiose mažose sistemose didelį vaidmenį
  % turi ir pertrauktys bei jų apdorojimas -- didesnėse sistemose tokiu darbu % chktex 8
  % paprastai užsiima operacinė sistema.
  % \par
  Smulkiose įterptinėse sistemose, nepalaikančiose operacinių sistemų su
  visaverte atminties apsauga, didelį vaidmenį turi pertrauktys ir jų
  apdorojimas. Dėl resursų stokos (pvz. \SI{16}{\mega\hertz} CPU ir
  \SI{2}{\kibi\byte} SRAM~\cite{atmega}) ir riboto gamintojų palaikymo tokios
  sistemos tradiciškai programuojamos C ar C++ kalbomis. Tačiau ši prieiga
  prie aparatinės įrangos detalių paprastai nėra būtina visoje programoje,
  o likusioje programoje abi kalbos vis tiek leidžia lengvai suklysti,
  sukeliant buferių perpildymus ar kitas saugumo spragas.
  \par
  Kita vertus, yra kalbų, kai kuriais atvejais sprendžiančių ir C trūkumus. Jas
  galima skirstyti į kelias grupes:
  \begin{itemize}
      \item nemokamų abstrakcijų: C++~\cite{cpp}, D~\cite{dlang},
            Rust~\cite{rust};
      \item saugios: Ada~\cite{ada}, Rust;
      \item dalykinės srities: nesC~\cite{nesc}.
  \end{itemize}
  Be D, šios kalbos ir dabar taikomos įterptinių sistemų kūrimui, tik gerokai
  rečiau nei C. Tačiau jos visos (be nesC), kaip ir C, yra bendros paskirties,
  kas kartais reikalauja riboti naudojamas kalbos savybes, pvz.\ dinaminės
  atminties naudojimą~\cite{jplc}.
  \par
  Dalykinės srities kalbose galima tiesiog neįgyvendinti nenorimų savybių arba
  jų naudojimą paversti nepatogiu ir akivaizdžiu skaitant kodą, taip
  apsunkinant tokių savybių naudojimą. Bet jos turi didelį trūkumą: tai yra
  naujos kalbos, kurias kažkas turi įgyvendinti, palaikyti, o naudotojai turi
  išmokti. Lengvesnis sprendimas būtų tokią kalbą įterpti į jau esamą,
  pasinaudojant esamais įrankiais ir sumažinant visų dalyvių krūvį.
  \par
  Nors įterpimui tinkamos visos bendros paskirties kalbos, tam dažnai
  pasirenkamos funkcinės kalbos dėl didesnės abstrakcijų
  laisvės~\cite{when-edsl}. Norint kuo daugiau darbo perkelti kompiliatoriui,
  patogu pasirinkti kalbą su kompiliatoriumi kuris gali patikrinti kuo daugiau
  kodo savybių, kad šio funkcionalumo nereiktų įgyvendinti patiems.

  % Aukšto patikimumo reikalaujančiose automobilių ar kosmoso industrijose kodo
  % saugumą bandoma pasiekti kodo standartais ir kitaip apribojant programuotojui
  % leidžiamas kalbos funkcijas, pavyzdžiui draudžiant dinaminės atminties
  % naudojimą~\cite{jplc}. Tą taip pat galima pasiekti ir taikant dalykinės
  % srities kalbas, kuriose pavojingos operacijos yra stipriai ribojamos arba iš
  % viso neįgyvendintos. Kad nereikėtų kurti visai naujų kalbų, jas galima
  % įterpti į kitas bendros paskirties kalbas, pasinaudojant esamais įrankiais ir
  % programuotojų žiniomis, ir iš jų generuoti įterptinei sistemai tinkamą
  % mašininį ar išeitinį kodą. Įterpimui dažnai pasirenkamos funkcinės kalbos dėl
  % didesnės abstrakcijų laisvės~\cite{when-edsl}. Viena populiaresnių kalbų
  % dalykinei sričiai specifinių kalbų (DSL, \eng{domain specific language})
  % kūrimui yra Haskell~\cite{hs-edsls,edsls-and-gens}.
  % \par
  % Kursiniame darbe apžvelgti keli formalūs pertraukčių modeliai, iš kurių
  % kaip artimiausias įterptinėms sistemoms parinktas kelių gijų
  % (vienalaikiškumo) modelis~\cite{interrupt-verification}.
  % Taip pat kursiniame darbe apžvelgtos Haskell įterptinės kalbos įterptinių
  % sistemų kūrimui ir iš jų pasisirinkta Atom~\cite{atom}. Joje programos
  % sudaromos iš atominių transakcijų su bendra būsena ir neribojamais C
  % intarpais. Kadangi nė viena Haskell įterptinė kalba nepalaiko pertraukčių,
  % darbe praplėsta Atom pertrauktimis bei tiesioginiu C įterptimu šalia Atom
  % išeitinio kodo. Šis Atom variantas -- „Positron“ -- patikrintas sukuriant % chktex 8
  % nedidelę įterptinę sistemą.
  % \par
  % Atom kalba neturi formalaus modelio ir nėra formaliai verifikuota.
  % Kursinio darbo rezultatai empiriškai pasiekti ir patikrinti, tačiau taip
  % pat neverifikuoti formaliai. Smulkiose įterptinėse sistemose C kodas dažnai
  % turi iš esmės neribotą prieigą prie atminties, todėl reikės išskirti
  % prielaidas kiekvienai savybei, tarsi apribojančias C intarpų galimybes.
  % \par

\subsection*{Tikslas ir uždaviniai}
  Šio darbo pagrindiniu tikslu išskiriama praktinė galimybė kurti įterptinę
  programinę įrangą su pertrauktimis, išsaugant kuo daugiau kalbos suteikiamų
  garantijų.
  \par
  Darbo tikslui pasiekti buvo suformuluoti šie uždaviniai:
  \begin{enumerate}
      % \item Parinkti deramą pertraukčių formalų modelį įterptinių sistemų
      %   kontekste.
      % \item Praplėsti Atom įterptinę kalbą pertraukčių palaikymui.
      % \item Išskirti Atom ir Positron -- praplėstos Atom -- kalbomis parašytų % chktex  8
      %   programų vykdymo savybes.
      % \item Sudaryti formalius \tla{} modelius Atom ir Positron programoms,
      %   kuriuose galima išreikšti išskirtas savybes.
      % \item Formaliai specifikuoti išreikštas Atom ir Positron savybes \tla{}
      %   kalba.
      % \item Verifikuoti išskirtas Atom ir Positron savybes naudojantis TLC. % chktex 13
      % \item Formaliai pagrįsti ar paneigti Positron kalbą kaip Atom kalbos
      %     viršaibį.
      \item Praplėsti esamą įterptinę kalbą pertraukčių palaikymui.
      \item Išskirti originalia ir praplėsta kalba parašytų programų vykdymo
        savybes.
      \item Sudaryti formalų modelį praplėsta kalba parašytoms programoms,
        kuriame galima išreikšti išskirtas savybes.
      \item Formaliai specifikuoti išreikštas savybes sudarytame modelyje.
      \item Verifikuoti išskirtas savybes.
      \item Formaliai pagrįsti ar paneigti praplėstą kalbą kaip originalios
        kalbos viršaibį.
  \end{enumerate}

\subsection*{Darbo struktūra}
  Šis darbas susideda iš kelių nenuosekliai susijusių dalių, tad pateikiame
  trumpą skyrių apžvalgą.
  \seclref{fpembedded}~skyriuje apžvelgiamos kelios funkcinės paradigmos
  kalbos, tinkamos įterptinių sistemų kūrimui.
  \seclref{atom}~skyriuje šio darbo reikmėms detaliau aprašoma Atom įterptinė
  kalba.
  \seclref{atomext}~skyriuje pateikiamas kursiniame darbe sukurtas Atom % chktex 8
  išplėtimas pertraukčių palaikymui ir geresniam surišimui su likusia sistema.
  \seclref{positronformal}~skyriuje aprašomas autorių indėlis:
  minėto Atom praplėtimo formalus modelis ir vykdomų savybių formalus
  verifikavimas.
  Galiausiai, \seclref{further}~skyriuje apžvelgiami galimi tolimesni darbai.


\section{Įterptinės programinės įrangos kūrimas funkcinėmis kalbomis}
        \secl{fpembedded}
  Įterptinėms sistemoms skirtų kalbų yra labai daug, tačiau apsiribojant
  funkcinėmis ir panašiomis kalbomis, jų lieka gerokai mažiau. Viena
  populiaresnių, kalba dalykinei sričiai specifinių kalbų (DSL, \eng{domain
  specific language}) kūrimui yra Haskell~\cite{hs-edsls,edsls-and-gens}. Ja
  jau yra sukurta ne viena įterptinė kalba įterptinių sistemų kūrimui, tad
  šiame darbe apsiribojome Haskell ir jam giminingomis kalbomis.
  \par
  Pirma tam artima kalba yra Flask~\cite{flask}. Stipriai apribotą Haskell kodą
  Flask kompiliuoja į nesC, pagrinde skirtą mažų pajėgumų jutiklių
  tinklams~\cite{nesc}. Kodo atžvilgiu tai atitinka rodyklinį funkcinį reaktyvų
  programavimą (AFRP, \eng{Arrowized Functional Reactive Programming}),
  dažniausiai taikomą interaktyvių sistemų ir grafinių programų
  kūrimui~\cite{yampa}.
  \par
  Pirmoji aptariama Haskell įterptinė DSL (EDSL, \eng{embedded DSL}) yra
  Atom~\cite{atom}. Atom leidžia rašyti programas kaip vienalaikiškai vykdomų
  taisyklių rinkinį su bendra būsena, iš ko sugeneruojamas C kodas, iš anksto
  paskirstant taisyklių vykdymą laike ir viską įgyvendinant vienoje gijoje.
  \par
  Copilot~\cite{copilot} yra Haskell EDSL kurioje pagrindinis elementas yra
  begalinė seka. Tokiomis sekomis su ribota istorija Copilot leidžia nesunkiai
  įgyvendinti stebėjimo ir greito reagavimo sistemas. Copilot kompiliuojamas į
  C pasitelkiant anksčiau minėtą Atom kalbą.
  \par
  Copilot kūrėjai taip sukūrė kitą Haskell EDSL -- Ivory~\cite{ivory}.  % chktex 8
  T.~Elliot ir kiti Ivory vadina saugia C. Kai kuriais atžvilgiais tai yra
  apribota C, pvz.\ uždraudžiant statiškai nežinomo iteracijos skaičiaus ciklus
  ir masyvų skaitymą ar rašymą už ribų; bet tuo pačiu vien buvimas Haskell EDSL
  suteikia daug aukšto lygio elementų. Kartu verta paminėti ir
  Tower~\cite{tower}, skirtą Ivory programų komponavimui. Abi buvo naudojamos
  kuriant aukšto korektiškumo autonominių orlaivių autopilotą~\cite{tower}.
  \par
  Paskutinė apžvelgta EDSL yra Ion~\cite{ion}. Vienas pagrindinių Ion tikslų
  yra įgyvendinti Atom kompiliuojant į Ivory, nes, pasak C.~Hodapp, Atom ir
  Ivory tarpusavyje nėra suderinamos dėl atskiro kompiliavimo į C. Taip pat
  paminėtinas atgalinių kvietimų (\eng{callback}) palaikymas. Tam tikru
  požiūriu pertrauktis galima laikyti atgaliniais kvietimais.
  \par
  % Kadangi
  Visos minėtos Haskell EDSL yra tarpusavyje susijusios, ir
  % \figref{./img/hs-edsl-compiles.png}~pav.\ pateikiame apžvalginį jų
  % kompiliavimo grafą iki asemblerio. Iš jo akivaizdu, kad
  tik Ivory ir Atom yra realūs variantai pertraukčių praplėtimui, nes kitos
  kalbos priklauso būtent nuo šių. Šiame darbe pasirinkta Atom kalba.

  % \fig{./img/hs-edsl-compiles.png}%
  %     {Haskell įterptinių sistemų EDSL kompiliavimo grafas}


% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Atom programavimo kalba}\secl{atom}
  Atom yra į Haskell įterptinė dalykinės srities kalba (EDSL, \eng{embedded
  domain specific language}), taikanti sąlyginių neskaidomų operacijų modelį
  (GAA, \eng{guarded atomic actions}), su galimybe papildomai įterpti C
  kodą~\cite{atom,bluespec}. Atom veikia su prielaida kad taisyklių tikrinimas
  ir vykdymas neužima laiko. Šiai prielaidai patenkinti užtenka pagrindinę
  žingsnio (\eng{step}) procedūrą įvykdyti greičiau nei ilgiausia leidžiama
  ciklo trukmė (dėl realaus laiko ar kitokių apribojimų)~\cite{atom}.
  Galiausiai, Atom programos yra kompiliuojamos į C~\cite{atom,clang}, ką
  nesunku dar sykį kompiliuoti norimai aplinkai.


\subsection{Vykdymo modelis}\secl{atommodel}
  Atom programos sudaromos iš atskirų sąlyginių transakcijų -- taisyklių.  % chktex 8
  Taisyklės bendra struktūra pateikiama \algoref{rule}~algoritme.

  \begin{algo}{Atom taisyklė}{rule}
    \begin{algorithmic}
      \Procedure{Taisyklė $t$}{}
        \If{patenkinama taisyklės sąlyga}
          \State{vykdyti įterptą C kodą}
            \State{priskirti naują būseną}
        \Else{}
          \State{priskirti seną būseną}
        \EndIf{}
      \EndProcedure{}
    \end{algorithmic}
  \end{algo}

  Kiekviena taisyklė gali turėti sąlygą, įterptą C kodą bei naujos būsenos
  apskaičiavimą. Numatomai sąlyga laikoma patenkinta, įterpto C kodo nėra ir
  programos būsena nekinta.
  \par
  T. Hawkins teigia, kad pakartotinis senos būsenos priskyrimas nepatenkinus
  sąlygos programai suteikia determinizmą~\cite{atom-pkg}. Tačiau, autoriaus
  nuomone, įterpiant C kodo ir/ar naudojant pakankamai modernų C kompiliatorių,
  determinizmas prarandamas arba pašalinamas optimizavimo metu.
  \par
  Taisyklės vykdomos periodiškai, skaičiuojant žingsnio procedūros vykdymo
  kartus. Kiekvienai taisyklei numatomai priskiriamas periodas $T_t = 1$ ir
  pradinė fazė $\phi_t = 0$. Pati žingsnio procedūra pateikiama
  \algoref{step}~algoritme~\cite{atom-pkg}.

  \begin{algo}{Atom žingsnio procedūra}{step}
      \begin{algorithmic}
          \Procedure{Žingsnis}{}
              \Kiekvienai{taisyklei $t$}
                  \If{$\phi_t = 0$}
                      \State{vykdyti $t$}
                      \State{$\phi_t \coloneqq T_t - 1$}
                  \Else{}
                      \State{$\phi_t \coloneqq \phi_t - 1$}
                  \EndIf{}
              \EndFor{}
          \EndProcedure{}
      \end{algorithmic}
  \end{algo}

  Be šių procedūrų ir globalios būsenos struktūros, jokio kito kodo Atom
  negeneruoja ir tai paliekama naudotojui, įskaitant ir žingsnio procedūros
  kvietimą. Ko gero paprasčiausias sprendimas yra vykdyti ją begaliniame cikle,
  tačiau toks vykdymas bendruoju atveju yra nenuspėjamo dažnio -- pradedant % chktex 8
  veiksmais, vykdomiems priklausomai nuo išorinių sąlygų ir baigiant
  kompiliavimo optimizacijomis. Esant griežto realaus laiko ar tiesiog
  tikslaus veiksmų periodiškumo reikalavimams vienas geresnių sprendimų galėtų
  būti vykdyti žingsnio procedūrą pagal kokį nors laiko šaltinį -- pvz.\ % chktex 8
  naudojant vidinį ar išorinį osciliatorių. Šį sprendimą taip pat rekomenduoja
  ir T.~Hawkins~\cite{atom-pkg}.


\subsection{Pavyzdinė programa}
  \coderef{termointro}-\coderef{termorules}~pav.\ pateikiame pavyzdinę Atom
  programą, įgyvendinančią paprastą termostatą su histereze. Programa pradedama
  pačios programos tipo deklaracija, dviejų globalių kintamųjų deklaracija ir
  vieno sukūrimu. \inlinecode{atom} funkcija naudojama hierarchiniam taisyklių
  apibrėžimui, taip leidžianti apriboti globalių kintamųjų prieigą tik daliai
  programos ir išvengiant vardų sutapimų. Termostato histerezė nurodoma
  kompiliavimo metu \inlinecode{termostatas} funkcijos parametro pavidalu.
  \begin{code}{Termostato programos pradžia}{termointro}
      \lstinputlisting[language=Haskell, style=hs, lastline=5]%
                      {./incls/termostatas.hs}
  \end{code}

  \coderef{termohelpers}~pav.\ apibrėžiamos trys pagalbinės funkcijos: % chktex 8
  kompiliavimo metu nustatytos teksto eilutės spausdinimo funkcija, bei
  atitinkamos funkcijos temperatūros valdymo įrangai.  Spausdinimo funkcija
  naudoja standartinę C \inlinecode{printf} funkciją, kurios kvietimą reikia
  patiems sukonstruoti iš teksto eilučių.  Tai ir yra \seclref{atom}~skyriuje
  minėtas C kodo įterpimas. Analogiškai sudaromos ir šildymo bei aušinimo
  funkcijos, tik šios parametrus gauna programos vykdymo metu.
  \begin{code}{Termostato pagalbinės funkcijos}{termohelpers}
      \lstinputlisting[language=Haskell, style=hs, firstline=7, lastline=15]%
                      {./incls/termostatas.hs}
  \end{code}

  \coderef{termorules}~pav.\ apibrėžiamos termostato vykdymo taisyklės: kada
  pradėti šildyti ar aušinti. Atkreipiame dėmesį į eilučių tvarką aušinimo
  taisyklėje: šis pertvarkymas keičia tik kviečiamų C funkcijų tvarką -- % chktex 8
  spausdinimas bus įterptas tarp šildytuvo išjungimo ir aušintuvo įjungimo,
  kitaip nei šildymo taisyklėje. Likę elementai (kintamojo priskyrimas ir
  sąlygos) vis tiek bus išdėstyti kaip nurodyta \algoref{rule}~algoritme, su
  smulkia išlyga -- sąlygų išraiška galimai bus skaičiuojama kita tvarka nei % chktex 8
  šildymo taisyklėje, tačiau tai stipriai priklauso ir nuo C kompiliatoriaus,
  kuris gali šią išraišką įvairiai pertvarkyti optimizavimo metu.
  \begin{code}{Termostato veikimo taisyklės}{termorules}
      \lstinputlisting[language=Haskell, style=hs, firstline=17, lastline=31]%
                      {./incls/termostatas.hs}
  \end{code}


\subsection{Įterpimas į vientisą programą}\secl{atomiface}
  Kadangi Atom generuoja tik savo dalį -- būseną, žingsnio ir taisyklių % chktex 8
  procedūras -- likusias detales vis tiek reikia rašyti C ir po to susieti su % chktex 8
  Atom kodu tiesiogiai teksto eilutėmis~\cite{atom-pkg}. Tokios susiejimo
  klaidos pasirodo tik C kompiliavimo (pvz.\ netinkami tipai, trūkstami vardai)
  ar saistymo metu (pvz.\ neegzistuojantys \inlinecode{extern} kintamieji). Kai
  kurios klaidos gali iš viso nepasirodyti (pvz.\ nesutampantys, bet dalinai
  suderinami reikšmių tipai \inlinecode{uint16} ir \inlinecode{int32}) iki
  kokio nors didesnio pakeitimo. Tokių klaidų galima išvengti nenaudojant
  tekstinių eilučių susiejimui. Deja, standartinė biblioteka vis tiek lieka C,
  todėl visiškai eilučių išvengti neįmanoma.  Tačiau visą kitą sąsają, įmanoma
  ir verta apsaugoti.
  \par
  Atom turi kelis sąsajos su C taškus, juos iliustruoja
  \figref{./img/atom-c-interop.png}~pav.

  \fig{./img/atom-c-interop.png}{Atom ir C sąsajos taškai}

  Pirma, iš C kodo turi būti kviečiama žingsnio funkcija, pavyzdžiui vienu iš
  \seclref{atommodel}~poskyryje minėtų variantų~\cite{atom-pkg}. Antra,
  tekstinių eilučių būdu su minimalia C saistyklės priežiūra galima naudoti
  globalius kintamuosius, tam Atom teikia
  \inlinecode{var'~::~Name~->~Type~->~V~a},
  \inlinecode{array'~::~Name~->~Type~->~A~a} ir kitas specializuotas
  (\inlinecode{bool'~::~Name~->~V~Bool} ir t.~t.) funkcijas. Galiausiai, Atom
  apibrėžia \inlinecode{action~::~([String]~->~String)~->~[UE]~->~Atom~()}
  funkciją, kuria galima įterpti bet kokį C kodą ar kitokį tekstą į taisyklę,
  galimai perduodant Atom apskaičiuotus parametrus. Taip pat yra ir nedidelė
  funkcija \inlinecode{call~::~Name~->~Atom~()}, kuri per \inlinecode{action}
  įterpia norimą kodą su \inlinecode{()} tarsi funkcijos
  kvietimui~\cite{atom-pkg}.  Be to, kompiliuojant į C, Atom leidžia pridėti C
  kodo prieš ir po būsimai sugeneruotą kodą -- pagrindinė to paskirtis yra % chktex 8
  reikiamų antraščių pridėjimas (pvz.\
  \inlinecode{\#include<stdio.h>})~\cite{atom-pkg}.


% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Positron: Atom praplėtimas pertraukčių palaikymui}\secl{atomext}
  Pasinaudojant \seclref{atomiface}~poskyryje aprašytais Atom sąsajos taškais
  galima praplėsti Atom su grynu C kodu. Kita vertus, galima Atom praplėsti
  taip, kad C būtų rašoma toliau nuo Atom arba iš viso tik generuojama. Šiame
  darbe C kodo rašymas nustumiamas nuo sąsajos.
  \par
  Programos rašymas perkeliamas iš Atom į naują Positron\footnote{Electron ir
  kiti panašūs subatominiai pavadinimai jau rodos naudojami kituose
  projektuose} monadą, kurioje nuo naudotojo paslepiama visa reikiama būsena,
  kaip ir Atom atveju.
  Kaip galima matyti \coderef{positrontypes}~pav., paprastumo dėlei visa
  Positron sąsaja naudoja iš esmės vien teksto eilutes -- išimtis % chktex 8
  \inlinecode{Body} yra tiesiog C kodo eilutės, kurios sujungiamos vėliau.

  \begin{code}{Positron naudojami tipai}{positrontypes}
      \lstinputlisting[language=Haskell, style=hs, lastline=6]%
                      {./incls/positronFns.hs}
  \end{code}

  \secl{liftatom}
  \inlinecode{liftAtom} funkcija naudojama trivialiam Atom ``pakėlimui'' į
  Positron kontekstą. Viduje Positron tiesiog kaupia vieną didelę Atom
  reikšmę, kas iš Atom pusės atrodo tarsi Positron neegzistuotų. Vienas
  didesnių to trūkumų yra tai, kad jokie Atom nesaugumai nėra draudžiami.
  \coderef{positronhelpers}~pav.\ taip pat nurodoma \inlinecode{needHeaders}
  funkcija, leidžianti registruoti reikiamas C antraštes. Vienas paprastas to
  privalumas yra tai, kad vėliau visos registracijos sutvarkomos ir
  sugeneruojama tik po vieną \inlinecode{\#include} eilutę kiekvienai
  reikiamai antraštei. \inlinecode{getVarName} funkcija naudojama išgauti
  kintamojo vardą iš nuorodos į jį. Detaliau apie kintamuosius aprašoma prie
  deklaravimo funkcijų.

  \begin{code}{Positron pagalbinės funkcijos}{positronhelpers}
      \lstinputlisting[language=Haskell, style=hs, firstline=8, lastline=10]%
                      {./incls/positronFns.hs}
  \end{code}

  \coderef{positronfuncs}~pav.\ pateikiama C funkcijos apibrėžimo funkcija
  \inlinecode{function}. Tam reikia nurodyti norimą pavadinimą, reikiamus
  parametrus C stiliumi (pvz.\ \inlinecode{["int32\_t a", "bool b"]}) ir % chktex 18
  funkcijos turinį eilutėmis. Positron kontekste grąžinama nuoroda į
  funkciją, naudojama jos kvietimui. Pertrauktys analogiškai turi savo kodo
  eilutes, tik vietoj pavadinimo priima pertraukties identifikatorių teksto
  pavidalu, pvz.\ \inlinecode{"TIMER1\_OVF\_vect"}~\cite{atmega}. Pertrauktys % chktex 18
  taip pat gali turėti papildomus atributus. Pertraukčių atributai retai
  sutinkami, todėl šiame darbe ignoruojami. Kadangi pertraukčių iš kodo
  kviesti nereikia, nuorodų į
  jas irgi nėra.

  \begin{code}{Positron funkcijų ir pertraukčių doroklių apibrėžimas}%
              {positronfuncs}
      \lstinputlisting[language=Haskell, style=hs, firstline=12, lastline=14]%
                      {./incls/positronFns.hs}
  \end{code}

  \coderef{positronapply}~pav.\ matomos anksčiau apibrėžtų funkcijų kvietimo
  funkcijos. \inlinecode{apply} naudojama Atom kontekste kaip
  \inlinecode{Atom.action} pakaitalas su automatiškai susiejamomis
  funkcijomis, o \inlinecode{apply'} taikoma rašant „eilutišką“
  (\eng{string-ly}) Positron/C kodą.

  \begin{code}{Positron funkcijų iškvietimas}{positronapply}
      \lstinputlisting[language=Haskell, style=hs, firstline=16, lastline=17]%
                      {./incls/positronFns.hs}
  \end{code}

  \coderef{positroninit}~pav.\ pridedamos inicijavimo funkcijos.
  \inlinecode{defMain} naudojama savo pagrindinės funkcijos apibrėžimui:
  pateikus funkciją iš vardo į kodo eilutes su Positron efektais,
  kompiliavimo metu jai perduodamas Atom žingsnio funkcijos pavadinimas ir iš
  rezultato sukuriama \inlinecode{main} funkcija. Nepanaudojus
  \inlinecode{defMain}, Positron automatiškai sukuria paprastą pagrindinę
  funkciją, kuri tiesiog begaliniame cikle kviečia Atom žingsnio funkciją.
  Prieš vieną iš šių \inlinecode{main} funkcijų taip pat galima užregistruoti
  kvietimus į bet kokią apibrėžtą funkciją su \inlinecode{addSetup}, nurodant
  parametrus arba \inlinecode{addSetup'} -- be parametrų. % chktex 8

  \begin{code}{Positron inicijavimo funkcijos}{positroninit}
      \lstinputlisting[language=Haskell, style=hs, firstline=19, lastline=21]%
                      {./incls/positronFns.hs}
  \end{code}

  Galiausiai \coderef{positronvars}~pav.\ pateikiamos globalių kintamųjų
  apibrėžimo funkcijos. Bazinė \inlinecode{global} funkcija registruoja
  paprastą kintamąjį su nurodytu tipu, vardu ir pradine reikšme. Naudotojui
  grąžinama nuorodą į sukurtą kintamąjį Atom ar Positron naudojimui su
  anksčiau minėta \inlinecode{getVarName} funkcija. Funkcijos su štrichu
  kuria kintamuosius be pradinės reikšmės, su \inlinecode{Arr} kuria masyvus
  iš nurodytų reikšmių arba dydžio, o prefiksas \inlinecode{volatile} pažymi
  kintamąjį su C \inlinecode{volatile}, pranešant C kompiliatoriui, kad
  kintamojo reikšmė gali kisti dėl jam nežinomų priežasčių (pvz.\
  pertrauktyje) ir dėl to jis nuskaitomas kiekvieną kartą kai jo prireikia.

  \begin{code}{Positron kintamųjų deklaravimo funkcijos}{positronvars}
      \lstinputlisting[language=Haskell, style=hs, firstline=23, lastline=30]%
                      {./incls/positronFns.hs}
  \end{code}

  Visas Positron išeitinis kodas pateikiamas 2-ame priede kompaktiniame diske
  kartu su pavyzdine programa, sukurta norint validuoti praplėtimą.


% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Formalus Positron verifikavimas}\secl{positronformal}
  Šiame skyriuje pateikiamos išskirtos ir neformaliai aprašytos Positron
  vykdymo savybės ir sudarytas formalus Positron programų modelis. Taip pat
  neformaliai suformuluotos savybės išreiškiamos sudarytame modelyje ir
  formaliai verifikuojamos. Galiausiai, autoriai pagrindžia Positron kaip Atom
  kalbos viršaibį.
  \par
  Tačiau pirmiausia \seclref{tla}~poskyryje trumpai aptariama pasirinkta
  formalių specifikacijų kalba \tla{}.


\subsection{\tla{} formalių specifikacijų kalba}\secl{tla}
  Laiko~veiksmų~logika (TLA, \eng{temporal logic of actions})
  naudojama sistemų, veikiančių diskrečiame laike, formaliam specifikavimui
  ir verifikavimui~\cite{tla}. \tla{} kalba leidžia kurti formalias
  specifikacijas laiko veiksmų logikos pavidalu, aprašant loginius predikatus
  su dabartine ir būsima būsena po žingsnio -- iš esmės būsenos kitimo % chktex 8
  transakcijomis~\cite{tlaplus}. Šias specifikacijas galima tikrinti
  perrinkimo būdu naudojant TLC ar formaliai įrodyti su TLAPS~\cite{tlc,tlaps}.
  \par
  \tla{} sėkmingai naudojama realaus laiko ir vienalaikiškų (\eng{concurrent})
  sistemų verifikavimui~\cite{paxos,tlarealtimesimple}, bei panaši į Atom
  vykdymo modelį, todėl pasirinkta šiam darbui.


\subsection{Programų vykdymo savybės}\secl{props}
  Neformaliai, Positron paveldi Atom vykdymo savybes, tačiau neribojamas
  pertraukčių palaikymas šioms savybėms prideda papildomas prielaidas.
  Pagrindinės nurodomos Atom programų vykdymo vykdymo savybės yra šios~\cite{atom}:
  \begin{enumerate}
    \item\ilabel{concurrent}
      Taisyklės vykdomos vienalaikiškai.
    \item\ilabel{schedfixed}
      Taisyklių vykdymo tvarka (\eng{schedule}) fiksuota.
    \item\ilabel{constmem}
      Taisyklių vykdymas naudoja pastovų kiekį atminties.
    \item\ilabel{atomic}
      Taisyklės vykdomos neskaidomai (\eng{atomically}).
    \item\ilabel{deterministic}
      Taisyklių vykdymo trukmė deterministinė.
    \item\ilabel{hardrt}
      Programos yra tvirto realaus laiko (\eng{hard real-time}).
  \end{enumerate}
  \par
  \iref{concurrent}-\iref{atomic}~savybės pasiekiamos tiesiog generuojant
  tinkamą C kodą. Nustačius taisyklių vykdymo tvarką pagal jų apibrėžimus,
  galima atitinkamai jas tarpuoti (\eng{interleave}) ir taip sudaryti vieną
  bendrą ciklą. Vienoje ciklo iteracijoje visos taisyklės įvykdomos nedaugiau
  vieno karto (priklausomai nuo nurodytų periodų ir sąlygų), tad galima teigti,
  jog taip išgaunamas vienalaikiškumas. Tačiau visos taisyklės vykdomos toje
  pačioje gijoje smulkiau netarpuojant, todėl jos yra neskaidomos vienos kitai
  atžvilgiu.
  \par
  \iref{deterministic}~savybei neužtenka generuoti tinkamo kodo, nes Atom
  leidžia įterpti C procedūrų kvietimus į taisykles. C savaime nesuteikia jokių
  baigtinumo (\eng{termination}) garantijų, todėl norint įgyvendinti šią savybę
  reikia tikėtis kad programuotojas~(-ai) įgyvendins visas reikiamas C
  procedūras taip, jog šios taip pat būtų deterministinės trukmės.
  \par
  Tradiciškai sistema laikoma tvirtai realaus laiko, jei į tam tikras situacijas
  visada spėja sureaguoti per iš anksto nustatytą
  terminą~\cite{principles-conc-dist}. Šiuo atveju, ir toliau šiame darbe,
  taikome kitokį tvirto realaus laiko apibrėžimą: sistema yra tvirto realaus
  laiko, jei egzistuoja terminas, per kurį sistema visada spėja sureaguoti.
  Kitaip tariant, reakcijos laikas turi būti aprėžtas iš viršaus.
  Analogiškai \iref{deterministic}~savybei, C procedūrų ribojimo prielaida
  reikalinga ir \iref{hardrt}~savybei. Jei visų galimai kviečiamų C procedūrų
  vykdymo trukmė aprėžta iš viršaus, tada ir viso Atom ciklo iteracijos trukmė
  aprėžta, taip pasiekiant tvirto realaus laiko savybę. Norint grįžti prie
  tradicinio apibrėžimo, pakanka šiuos viršutinius rėžius palyginti su
  reikalingais terminais: kol rėžiai neviršija atitinkamų terminų, sistema yra
  tvirtai realaus laiko pagal abu apibrėžimus.
  \par
  Positron atveju pertrauktys, analogiškai C procedūroms, taip pat turi būti
  aprėžtos trukmės norint patenkinti \iref{hardrt} -- tvirto realaus laiko -- % chktex 8
  savybę. Pertrauktys taip pat turi vykti sąlyginai retai, kad liktų laiko
  vykdyti taisykles. Be to, kitaip nei taisyklės, vykdomos panašiu į
  kooperatyvų vienalaikiškumo modeliu, pertrauktis gali įvykti bevykdant
  taisyklę ir sukelti įvairias lenktynių situacijas (\eng{race
  condition})~\cite{os-principles,raceconditions}. Todėl bendruoju atveju
  žemiau išvardintos vykdymo savybės nėra garantuojamos ir ko gero laikytinos
  siekiamybėmis:
  \begin{enumerate}\addtocounter{enumi}{6}
    \item\ilabel{atomicvars}
      Kintamųjų reikšmės skaitomos ir įrašomos neskaidomai.
    \item\ilabel{atomicsets}
      Kintamųjų aibių reikšmės skaitomos ir įrašomos neskaidomai.
  \end{enumerate}
  \par
  Trūkstama \iref{atomicvars}~savybė gali nesunkiai leisti susidaryti
  situacijoms, sugadinančioms neskaidomai nenuskaitomų ar neįrašomų kintamųjų
  reikšmes. Sudėtingesnė \iref{atomicsets}~savybė yra analogiška
  \iref{atomicvars}~savybei, generalizuojant minėtas situacijas su neskaidomai
  nenuskaitomomis ar neįrašomomis kintamųjų aibėmis. Detaliau šios savybės
  aptariamos \seclref{formalprops}~poskyryje.


\subsection{Formalus modelis programoms}
  Šiame poskyryje apžvelgiamas sudarytas Positron modelis. Visą \tla{}
  specifikaciją pateikiame 2-ame priede.
  \par
  Modelis įgyvendina abstraktų Positron variantą:
  \begin{enumerate}
    \item Kintamieji apibrėžiami priskiriant unikalų pavadinimą ir neskaidomumą.
    \item Taisyklės apibrėžiamos nurodant skaitomus ir įrašomus kintamuosius
      bei maksimalią vykdymo trukmę.
    \item Pertrauktys paprastumo dėlei apibrėžiamos taip pat, kaip ir
      taisyklės.
  \end{enumerate}
  Tai gali atrodyti per didelis supaprastinimas, todėl pateikiame
  \algoref{progtomodel}~algoritmą, leidžiantį paversti konkrečią Positron į
  modelio parametrus. Algoritme iš esmės prasmingiausios
  \textsc{išverstiKintamąjį} ir \textsc{išverstiProcedūrą} procedūros. Pirmoji
  paprastai suformuoja modeliui reikiamą informaciją apie konkretų kintamąjį, o
  antroji nusako bendriausią būdą sulieti kviečiamų procedūrų medį. Procedūros
  \textsc{išverstiTaisyklę} ir \textsc{išverstiPertrauktį} yra
  \textsc{išverstiProcedūrą} procedūros specifiniai atvejai. Taisyklę galima
  laikyti jokios procedūros nekviečiama procedūra, tarsi kvietimų medžio šaknį,
  o pertrauktį -- tuo pačiu ir kvietimo medžių lapu. % chktex 8

  \begin{algo}{Konkrečios Positron programos išvertimas į modelio atitikmenį}
              {progtomodel}
    \begin{algorithmic}
      \Procedure{išverstiKintamąjį}{$k$: kintamasis}
        \State{$v \text{: pavadinimas} \coloneqq (k \text{ pavadinimas})$}
        \State{$a \text{: neskaidomas} \coloneqq \top \text{ \textbf{jei} } (k \text{ neskaidomas}) \text{, \textbf{kitaip} } \bot$}
        \State{\textbf{grąžinti} $(v, a)$}
      \EndProcedure{}
      \\
      \Procedure{išverstiTaisyklę}{$T$: taisyklė}
        \State{$t \text{: trukmė}               \coloneqq (T \text{ vidinė trukmė})$}
        \State{$S \text{: skaitomi kintamieji}  \coloneqq \{\text{\textsc{išverstiKintamąjį}}(k): \forall k \in (T \text{ skaitomi kintamieji})\}$}
        \State{$R \text{: įrašomi kintamieji}   \coloneqq \{\text{\textsc{išverstiKintamąjį}}(k): \forall k \in (T \text{ įrašomi kintamieji})\}$}
        \State{$P \text{: procedūros} \coloneqq \{\text{\textsc{išverstiProcedūrą}}(p): \forall p \in (T \text{ kviečiamos procedūros})\}$}
        \State{$t' \coloneqq \sum   \{t: \forall (t, \_, \_) \in P\}$}
        \State{$S' \coloneqq \bigcup\{S: \forall (\_, S, \_) \in P\}$}
        \State{$R' \coloneqq \bigcup\{R: \forall (\_, \_, R) \in P\}$}
        \State{\textbf{grąžinti} $(t + t', S \cup S', R \cup R')$}
      \EndProcedure{}
      \\
      \Procedure{išverstiProcedūrą}{$p$: procedūra}
        \State{$t \text{: trukmė}               \coloneqq (p \text{ didžiausia vidinė trukmė})$}
        \State{$S \text{: skaitomi kintamieji}  \coloneqq \{\text{\textsc{išverstiKintamąjį}}(k): \forall k \in (T \text{ skaitomi kintamieji})\}$}
        \State{$R \text{: įrašomi kintamieji}   \coloneqq \{\text{\textsc{išverstiKintamąjį}}(k): \forall k \in (T \text{ įrašomi kintamieji})\}$}
        \State{$P \text{: procedūros} \coloneqq \{\text{\textsc{išverstiProcedūrą}}(p): \forall p \in (T \text{ kviečiamos procedūros})\}$}
        \State{$t' \coloneqq \sum   \{t: \forall (t, \_, \_) \in P\}$}
        \State{$S' \coloneqq \bigcup\{S: \forall (\_, S, \_) \in P\}$}
        \State{$R' \coloneqq \bigcup\{R: \forall (\_, \_, R) \in P\}$}
        \State{\textbf{grąžinti} $(t + t', S \cup S', R \cup R')$}
      \EndProcedure{}
      \\
      \Procedure{išverstiPertrauktį}{$p$: pertrauktis}
        \State{$t \text{: trukmė}               \coloneqq (p \text{ didžiausia trukmė})$}
        \State{$S \text{: skaitomi kintamieji}  \coloneqq \{\text{\textsc{išverstiKintamąjį}}(k): \forall k \in (T \text{ skaitomi kintamieji})\}$}
        \State{$R \text{: įrašomi kintamieji}   \coloneqq \{\text{\textsc{išverstiKintamąjį}}(k): \forall k \in (T \text{ įrašomi kintamieji})\}$}
        \State{\textbf{grąžinti} $(t, S, R)$}
      \EndProcedure{}
    \end{algorithmic}
  \end{algo}

  Išskyrus laikiną būseną, taikomą savybių savybių išreiškimo ir verifikavimo
  palengvinimui, modelyje nėra jokios tikros būsenos, ypač tarp atskirų
  programos ciklo iteracijų. Todėl užtenka verifikuoti vieną iteraciją
  perrinkimo būdu, kas realios programos atveju būtų nepraktiška ar neįmanoma.
  \par
  Modelis sudarytas iš dviejų pagrindinių dalių: Atom ir pertraukčių. Atom
  dalis yra nesudėtinga būsenų mašina, nuosekliai pereinanti per visų taisyklių
  visas fazes. Pertraukčių dalis iš esmės atitinka vienos taisyklės vykdymą
  Atom dalyje, tačiau į pertraukties dalį galima pereiti bet kada, arba
  leidžiant kitiems apribojimams. \figref{./img/model-states.png}~pav.\
  pateikiame šias dalis apytiksliai UML pavidalu.

  \fig{./img/model-states.png}%
      {Positron formalaus modelio būsenų diagrama}

  Toliau detaliau aprašome Positron modelio specifikaciją, žingsnių numerių
  tvarka kaip \figref{./img/model-states.png}~pav. Pati specifikacija pateikta \appref{spec}~priede.

\subsubsection{Atom dalis}\secl{atomtla}
  Pirmasis žingsnis yra taisyklės pradžia -- \inlinecode{StartRule}. % chktex 8
  Kaip ir visi kiti Atom dalies žingsniai, jis negali įvykti pertraukties metu.
  Kintamasis \inlinecode{phase} yra tarsi Atom dalies programos skaitiklis
  (\eng{program counter}), aiškumo dėlei saugantis kito žingsnio pavadinimą.
  Šis žingsnių sekos valdymo būdas yra adaptuotas iš galingesnio varianto
  taikomo verčiant PlusCal kalbą į \tla{}~\cite{pluscal}. Taisyklės pradžios
  žingsnis surenka visus kintamuosius, kuriuos reikia nuskaityti ir perduoda
  vykdymą skaitymo žingsniui. Įrašomus kintamuosius taip pat reikia nuskaityti,
  to priežastis aptarta \seclref{atommodel}~poskyryje. Tai nebūtinai galioja C
  procedūrose įrašomiems kintamiesiems, bet autoriaus nuomone, formaliame
  verifikavime geriau gauti klaidingai neigiamą nei klaidingai teigiamą
  rezultatą.

  \par

  Toliau Atom dalyje vykdomas kintamųjų skaitymo žingsnis
  \inlinecode{PerformRead}. Tai yra nedidelis ciklas, po vieną imantis
  kintamųjų pavadinimus iš \inlinecode{varsToRead} sąrašo. Jei paimtas
  kintamasis nėra neskaidomas, pereinama į skaitymo pabaigos žingsnį, kitaip
  tęsiama su kitu kintamuoju. Pabaigus skaityti visus kintamuosius pereinama į
  taisyklės vidurio žingsnį. Skaitymo pabaigos žingsnis
  \inlinecode{FinishReadIfNotAtomic} tiesiog išvalo „šiuo metu skaitomo
  kintamojo“ \inlinecode{readingVar} lauką ir grįžta į skaitymo žingsnį tęsti
  skaitymą.

  \par

  Taisyklės vidurio žingsnis \inlinecode{Middle} yra simboliškas tarpinis
  žingsnis, esantis tolimesnio verifikavimo supaprastinimui. Jis taip pat yra
  analogiškas taisyklės pradžios žingsniui, tačiau šiuo atveju surenka tik
  taisyklėje įrašomus kintamuosius.

  \par

  Kintamojo įrašymo žingsnis \inlinecode{PerformWrite} ir įrašymo pabaigos
  žingsnis \inlinecode{FinishWriteIfNotAtomic} yra skaitymo žingsnių analogai
  įrašymui, tokiu pačiu ciklu vykdantys įrašymus. Įrašymams pasibaigus,
  pereinama į taisyklės pabaigos žingsnį.

  \par

  Taisyklės pabaigos žingsnis \inlinecode{FinishRule} pažymi laiko skaitliuke
  taisyklės praleistą laiką ir, jei likę nevykdytų taisyklių, pereina į kitos
  taisyklės pradžią. Kitu atveju pereinama į ciklo pabaigos žingsnį.

  \par

  Pasibaigus visoms taisyklėms, pasiekiamas ciklo pabaigos žingsnis
  \inlinecode{EndCycle}.  Vienintelė jo funkcija yra turėti kažkokį žingsnį,
  kurį įmanoma visada vykdyti pasibaigus taisyklėms. Jei jo nebūtų, pasibaigus
  taisyklėms susidarytų situacija, kai nėra nė vieno žingsnio, kurį galima
  vykdyti -- aklavietė -- ir tai TLC laiko nesėkme. Kadangi TLC antrą kartą % chktex 8
  netikrina vienodų būsenų, šis begalinis ciklas nekelia jokių problemų.


\subsubsection{Pertraukčių dalis}

  Pirmasis pertraukčių dalies žingsnis yra pertraukties pradžia
  \inlinecode{EnterInterrupt}.  Modelyje apsiribojama paprastomis pertrauktimis be
  galimybės įvykti naujai pertraukčiai kol vykdoma ankstesnė. Šis žingsnis
  parenka bet kurią galimą pertrauktį, perjungia modelį į pertraukties režimą
  ir, analogiškai taisyklės pradžios žingsniui \seclref{atomtla}~poskyryje,
  surenka kintamuosius kuriuos reikia nuskaityti.

  \par

  Toliau nuskaitomi ir įrašomi kintamieji \inlinecode{PerformReadInInterrupt}
  žingsnyje, analogiškai atitinkamiems taisyklės žingsniams
  \inlinecode{PerformRead} ir \inlinecode{PerformReadInInterrupt}, tačiau
  pertraukties atveju visi kintamieji laikomi neskaidomais, nes tai nieko
  nepakeičia -- dar viena pertrauktis negali įvykti šios pertraukties metu.  % chktex 8

  \par

  Galiausiai aptariame pertraukties pabaigos žingsnį
  \inlinecode{ExitInterrupt}. Analogiškai taisyklės pabaigos žingsniui
  \inlinecode{FinishRule}, laiko skaitliuke pridedama pertraukties trukmė,
  tačiau iš naujo pradedamas skaičiuoti laikas nuo paskutinės pasibaigusios
  pertraukties. Be to, modelio režimas perjungiamas atgal į Atom dalį.


\subsection{Vaykdymo savybių formali išraiška modelyje}\secl{formalprops}
  \seclref{props}~poskyryje aprašytos Positron programų savybės išreikštos kaip
  modelio invariantai žemiau.


\subsubsection{Tvirto realaus laiko vykdymas}\secl{hardrt}
  Pirmoji savybė, tvirto realaus laiko garantija, tikrinama paprasčiausiai
  palyginant modelio laiko skaitliuko reikšmę su pesimistiniu ciklo trukmės
  įverčiu $w$ (specifikacijoje \inlinecode{HardRT}). Šį įvertį galima
  apskaičiuoti pagal \eqlref{hardrt}~lygybę, kur $T$ ir $P$ atitinkamai
  taisyklių ir pertraukčių aibės, $t_i$ yra $i$ trukmė ir $m$ yra minimalus
  laikas tarp pertraukčių. Negalint taip apriboti pertraukčių, tačiau žinant
  visų pertraukčių didžiausius dažnius $f_p$, galima pasinaudoti
  \eqlref{hardrtest}~lygybe, leidžiančia apskaičiuoti minimalų Atom ciklo
  dažnį. Kartais pertraukčių apkrova išreiškiama
  \SI{}{\milli\second\per\second} pavidalu, kas atitinka $t_p f_p$ sandaugą.

  \begin{equation}\eqllabel{hardrt}
    w = \sum_{t \in T}{t_t} + \frac{\left\lfloor \sum_{t \in T}{(t_t)} \cdot \max_{p \in P}{(t_p)} \right\rfloor}{m}
  \end{equation}

  \begin{equation}\eqllabel{hardrtest}
    f_c = \frac{1 - \sum_{p \in P}{(t_p f_p)}}{\sum_{t \in T}{(t_t)}}
  \end{equation}

\subsubsection{Kintamųjų nuskaitymo ir įrašymo neskaidomumas}\secl{rwatomic}
  Kita išreikšta savybė yra kintamųjų nuskaitymo ir įrašymo neskaidomumas. Ši
  savybė pateikta išskaidyta į nuskaitymo ir įrašymo dalis
  \inlinecode{NoTornRead} ir \inlinecode{NoTornWrite}. Jose galima matyti tris
  duomenų lenktynių (\eng{data race}) atvejus:
  \begin{enumerate}
    \item Taisyklė pradeda nuskaityti kintamąjį, pertrauktis įrašo naują
      reikšmę, taisyklė baigia skaityti. Tokiu atveju taisyklė nuskaityti dalį
      senos ir dalį naujos reikšmės.
    \item Taisyklė pradeda įrašyti kintamąjį, pertrauktis nuskaito kintamąjį,
      taisyklė baigia įrašyti. Šiuo atveju pertrauktis pertrauktis nuskaityti
      dalį naujos ir dalį senos reikšmės.
    \item Taisyklė pradeda įrašyti kintamąjį, pertrauktis įrašo kintamąjį,
      taisyklė baigia įrašyti. Šį kartą taisyklė perrašo dalį naujos reikšmės,
      ir tai yra ko gero blogiausias atvejis, nes klaidinga reikšmė liks
      kintamajame, o ne tik laikinose kopijose.
  \end{enumerate}

\subsubsection{Kintamųjų aibių nuskaitymo ir įrašymo neskaidomumas}\secl{multiatomic}
  Kaip minėta \seclref{props}~poskyryje, tai yra bendresnis
  \seclref{rwatomic}~poskyrio atvejis. Verta pastebėti kad abstraktesnės
  savybių išraiškos \inlinecode{NoTornMultiRead} ir
  \inlinecode{NoTornMultiWrite} leistų gerokai supaprastinti modelį ir taip
  būtų praktiška tikrinti net ir milžiniškas programas.

\subsubsection{Neskaidomas taisyklių vykdymas}\secl{mutualatomic}
  Taisyklės ir pertraukties tarpusavio neskaidomumą galima įvardyti kaip
  invariantą, kad tai pertraukčiai įvykus tos taisyklės vykdymo metu, nei
  pertraukties, nei taisyklės įrašyti rezultatai bus tokie patys, kaip ir jas
  vykdžius paeiliui. Šiai savybei pasiekti, nei pertrauktis nei taisyklė negali
  įrašyti naujų reikšmių į tą patį kintamąjį, kas sutampa su
  \seclref{multiatomic}~poskyryje pateikta savybių išraiška.

\subsection{Vykdymo savybių verifikavimas ir reikiamos prielaidos}
  Savybių verifikavimui buvo sudaryta modelio konfigūracija, kurios
  pagrindiniai parametrai pateikiami \appref{spec}~priede, specifikacijos
  pabaigoje. Ši konfigūracija atitinka Atom programą su trimis kintamaisiais
  \inlinecode{a\_a}, \inlinecode{a\_b} ir \inlinecode{n\_a}, iš jų pirmieji du
  neskaidomi. Iš šių kintamųjų buvo sudarytos su visais įmanomais kintamųjų
  poaibiais skaitymui ir įrašymui, bei priskiriant atsitiktinę trukmę tarp 1 ir
  5. Tokiu būdu gautos $2^{2n} = 2^{2 \cdot 3} = 64$ taisyklės. Ta pati aibė
  priskirta ir pertrauktims. Bandant su didesnėmis trukmių ar kintamųjų aibėmis
  galimų būsenų erdvė sprogsta bent eksponentiškai, tad apsiribota šiuo
  variantu. Visos įmanomos taisyklės parinktos siekiant patikrinti kuo daugiau
  įmanomų atvejų.

  \par

  Visos verifikavimo metu rastos prielaidos išreikštos kaip reikiamos sąlygos
  pertraukties pradžiai, tad jos įterptos tiesiai į \inlinecode{EnterInterrupt}
  žingsnio sąlygas. Be to, jas galima išjungti su atitinkamais modelio
  parametrais „\inlinecode{block\ldots}“ arba, \seclref{hardrtcheck}~poskyrio
  atveju, nustatant labai didelę \inlinecode{minTimeBetweenInterrupts} reikšmę.

\subsubsection{Tvirto realaus laiko vykdymas}\secl{hardrtcheck}
  Norint išgauti tvirto realaus laiko vykdymą (\seclref{hardrt}~poskyryje),
  modelyje ko gero paprasčiausias būdas yra neleisti pradėti pertraukties
  nepraėjus nustatytam minimaliam intervalui tarp pertraukčių:
  $timeSinceInterrupt \geq minTimeBetweenInterrupts$. Realios programos atveju
  tai įgyvendinti neatrodo praktiška, tad šią prielaidą reikėtų užtikrinti kitu
  būdu.

\subsubsection{Kintamųjų nuskaitymo ir įrašymo neskaidomumas}
  Neskaidomas skaidomų kintamųjų nuskaitymą ir įrašymą pasiekti pakankamai
  paprasta -- tiesiog reikia neleisti pradėti pertraukties atitinkamai skaitant % chktex 8
  ar įrašant tokį kintamąjį: $phase \neq "finish~read"$ ar % chktex 18
  $phase \neq "finish~write"$. % chktex 18

\subsubsection{Kintamųjų aibių nuskaitymo ir įrašymo neskaidomumas}
  Neskaidomas skaidomų kintamųjų aibių nuskaitymą ir įrašymą kiek sudėtingiau
  nei pavienių kintamųjų. Tam reikia uždrausti pertrauktis atitinkamai ištisose
  nuskaitymo ar įrašymo fazėse: $phase \notin \{"read", "finish~read"\}$ ar % chktex 18
  $phase \notin \{"write", "finish~write"\}$. % chktex 18

\subsubsection{Neskaidomas taisyklių vykdymas}
  Ko gero sudėtingiausias atvejis yra taisyklių vykdymo neskaidomumas.
  Ankstesnių prielaidų nepakanka situacijai, kai pertrauktis įvyksta lygiai
  tarp kintamųjų nuskaitymo ir įrašymo taisyklėje. Galimi bent du neigiami
  rezultatai:
  \begin{enumerate}
    \item Taisyklė perrašo pertraukties įrašytas kintamųjų reikšmes pagal
      pasenusius nuskaitytus duomenis.
    \item Taisyklė įrašo kitų kintamųjų reikšmes pagal pasenusius nuskaitytus
      duomenis.
  \end{enumerate}

  Abiejų atvejų galima išvengti išjungiant pertrauktis, kurios nuskaito
  taisyklės įrašomus kintamuosius ar priešingai, taip pat ir kurios įrašo bent
  vieną bendrą kintamąjį:
  \begin{align*}
    \vert GetWrites(currentRule) & \cap GetWrites(interrupts[intIdx']) \vert & = 0 \\
    \vert GetWrites(currentRule) & \cap GetReads(interrupts[intIdx'])  \vert & = 0 \\
    \vert GetReads(currentRule)  & \cap GetWrites(interrupts[intIdx']) \vert & = 0
  \end{align*}

\subsection{Positron kalba kaip Atom kalbos viršaibis}
  Šiame poskyryje pagrindžiame Positron kaip griežtą Atom viršaibį. Turime
  programų, kurias įmanoma sukurti Positron kalba, aibę $P$ ir analogiškai Atom
  programų aibę -- $A$. % chktex 8

  \begin{equation}\eqllabel{superset}
      (P \supset A) \leftrightarrow
      ((\forall a \in A: a \in P) \land (\exists p \in P: p \notin A))
  \end{equation}

  Pagal \eqlref{superset}~lygybę, norint įrodyti kad $P \supset A$, užtenka
  parodyti, jog visos Atom programos yra ir Positron programos ir kad yra
  Positron programų, neišreiškiamų Atom kalba. Pirmąją sąlygą sudarytame
  modelyje galima pamatyti pastebėjus, kad Atom programos išvertimas į tinkamą
  modeliui identiškas Positron programos atveju, tik nėra pertraukčių, kurias
  reikėtų išversti. Tą taip pat patvirtina \seclref{atomext}~skyriuje aprašyta
  \inlinecode{liftAtom} funkcija, leidžianti bet kurią Atom programą paversti
  Positron programa ar jos dalimi. Antroji sąlyga dar paprastesnė: kadangi Atom
  nepalaiko pertraukčių, bet kuri Positron programa su pertrauktimis jau nebėra
  išreiškiama Atom. Taigi, Positron programų aibė yra griežtas Atom programų
  aibės viršaibis.


% ------------------------------------------------------------------------------
\section{Tolimesni darbai}\secl{further}
  Atliekant šį darbą pastebėtos kelios toliau vystytinos galimybės. Ko gero
  akivaizdžiausias kelias būtų pabaigti C ``stūmimą'' iki standartinės
  bibliotekos. Kadangi tam reikia kažkuo stumiamą C pakeisti, tam atrodo tiktų
  Ivory. Tuo pačiu galima būtų stipriai tipizuoti sąsają su Atom.
  Dabartinė versija šį darbą palieka C kompiliatoriui, kurio grįžtamasis ryšys
  gali būti ne itin aiškus po pakankamai nemažai metaprogramavimo.
  \par
  Praplėtus Atom pertrauktimis atsiveria kelias analogiškam Copilot
  praplėtimui. Copilot yra aukštesnio lygio kalba nei Atom, todėl potenciali
  praplėtimo nauda dar didesnė.
  \par
  Galiausiai, galima ištirti Atom taisyklių vykdymą ne tik iš įprastos
  laikmačio pertraukties, bet iš kitų pertraukčių. Galima pradėti vykdymu iš
  kelių laikmačių, kai reikiamų taisyklių vykdymo dažnių mažiausias bendras
  kartotinis yra nepraktiškai didelis. Dalis taisyklių galėtų būti vykdomos
  su mažesniu reakcijos laiku tiesiai iš pertraukties. Praktiškai įgyvendinti
  tai nėra sunku, tačiau sunku numatyti tokios sistemos formalias savybes.


\sectionnonum{Rezultatai ir išvados}
\subsection*{Rezultatai}
  \begin{enumerate}
      \item Išskirtos Atom ir Positron kalbų vykdymo savybės. Positron
        savybės analogiškos Atom savybėms su griežtesnėmis prielaidomis.
      \item Sudarytas formalus \tla{} modelis Positron kalba parašytoms
        programoms.
      \item Sudaryta išreikštų savybių formali \tla{} specifikacija.
      \item Išreikštos savybės formaliai verifikuotos.
      \item Pagrįsta kad Positron yra Atom kalbos viršaibis.
  \end{enumerate}


\subsection*{Išvados}
  \begin{enumerate}
    \item Atom praplėsti pertrauktimis ir automatiškai valdytį sąsają su C
      įmanoma, vėliau įgalinant įterptą C kodą pakeisti saugesne alternatyva.
    \item Apribotas pertrauktis galima naudoti Positron programose neprarandant
      Atom savybių.
  \end{enumerate}

\printbibliography[heading=bibintoc, title=Šaltiniai]

\appendix

\section{Positron formalus modelis \tla{} kalba}
  \lstinputlisting[style=hs]{./spec/Maybe.tla}
  \lstinputlisting[style=hs]{./spec/Positron.tla}\appl{spec}

\end{document}
